\chapter{Wprowadzenie}
\label{cha:wprowadzenie}

Zarządzanie zadaniami~w~każdej organizacji niesie~z~sobą sporo trudności~i~wyzwań. Jednym~z~nich jest na pewno efektywne rozplanowanie~i~monitorowanie realizacji zadań. Trudnym problemem, który staje na naszej drodze, jest analiza ogromnych ilości informacji powiązanych~z~aktualnym stanem~w~przedsiębiorstwie. Niestety, jest ona niezbędna aby można było myśleć~o~efektywnym zarządzaniu na poziomie całej jednostki. Bezpośrednią konsekwencją tego jest niebagatelne znaczenie każdej podejmowanej decyzji, która musi być odpowiednio przemyślana oraz musi być na tyle elastyczna, aby łatwo można było wpływać na dalsze wyniki. Kluczowa jest również znajomość każdej podjętej błędnej decyzji, co pomaga unikać podobnych pomyłek~w~przyszłości. 

Uczenie maszynowe jest konsekwencją idei sztucznej inteligencji oraz praktycznego wykorzystania tych idei. Wykorzystuje głównie takie dziedziny jak statystyka, informatyka, psychologia oraz wiele innych \cite{Nils98}. Głównym jej celem jest tworzenie automatycznego, samodoskonalącego się systemu, który wykorzystuje zgromadzone dane jako własne doświadczenie~i~na tej podstawie potrafi nabywać nową wiedzę tworząc nowe dane. Aktualnie podejście to jest stosowane szeroko~w~przemyśle wspierając tzw. inteligencje biznesową (ang. "Business Intelligence"). Istotą działania algorytmów uczenia maszynowego jest odpowiedni dobór parametrów, nazywanych wiedzą~z~wykorzystaniem metod pozyskiwania wiedzy oraz sposobów reprezentacji wiedzy \cite{BolZar93}\cite{Cich07}\cite{Mit97}.

Praca ta wprowadza koncepcję wykorzystania metod uczenia maszynowego, z wyszczególnieniem zastosowania metody indukcji drzew decyzyjnych we wspieraniu procesu zarządzania zadaniami~w~przedsiębiorstwie. Kluczowym elementem jest możliwość analizy~i~podejmowania inteligentnych decyzji przez algorytmy na podstawie zgromadzonego doświadczenia (dane)~i~ciągła nauka~w~celu efektywniejszego działania (nowe dane). Algorytmy~z~tej dziedziny stanowią nieocenione wsparcie dla menadżerów~i~innych osób podejmujących decyzje na poziomie całej organizacji.

Istnieje jednak pewna trudność~w~bezpośrednim zastosowaniu metod uczenia maszynowego~w~praktycznych dziedzinach.~O~ile istnieje wiele źródeł ukazujących~w~jaki sposób stworzyć efektywne rozwiązanie, o tyle trudność tkwi~w~przystosowaniu danych uczących na potrzeby tak utworzonego rozwiązania oraz~w~samym wykorzystaniu~w~konkretny sposób wyników, które prezentuje nam algorytm. Dopiero ta otoczka dla algorytmu uczącego się wraz z umiejętnie stworzoną implementacją pozwala czerpać realne korzyści z metod uczenia maszynowego. Spora część pracy skupia się właśnie na pokazaniu,~w~jaki sposób można rozwiązywać problemy związane nie tyle z samymi algorytmami, co z ich praktycznym wykorzystaniem~w~istniejącym produkcie lub środowisku.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Cele pracy}
\label{sec:celePracy}

Głównym problemem rozwiązywanym~w~niniejszej pracy jest zastosowanie metod uczenia maszynowego~w pewnym wcześniej przygotowanym środowisku tak, aby wykorzystać możliwości jakie dają nam metody uczenia maszynowego. Sam problem rozwiążemy na podstawie pewnej konkretyzacji, będzie to problem efektywnego zarządzania zadaniami w przedsiębiorstwie. Organizacja musi realizować zadania,~a~jej wydajność zależy od efektywnego ich wykonywania. O ile pojedyncze zadanie wymaga specjalistycznych umiejętności od jednostki, to optymalne zarządzanie wszystkimi zadaniami na poziomie całego przedsiębiorstwa wymaga wiedzy o aktualnym stanie w przedsiębiorstwie oraz doświadczenia w pracy z organizacją zadań. Menadżer, zanim zacznie efektywnie wykonywać swoją pracę, przez jakiś czas musi się wdrażać~w~środowisko. Dodatkowo potrzeba czasu, aby zdobył potrzebne doświadczenie,~a~zastąpienie go jest niezwykle kosztowne. Dlatego w ramach pracy zostanie przygotowana platforma do wspomagania pracy w przedsiębiorstwie, a dokładnie wspomagająca zarządzanie zadaniami.

Jeśli chodzi o same zadania, to można je opisać jako obiekty posiadające pewne cechy warunkujące przypisanie do konkretnego wykonawcy.~W~tej pracy chcemy stworzyć algorytm, który na podstawie istniejącej wiedzy (np. baza danych) będzie potrafił podejmować optymalne decyzje. Dzięki temu menadżer dostaje nieocenione wsparcie,~a~nawet istnieje możliwość zastąpienia menadżera~w~niektórych aspektach jego pracy. Jak wiemy, czas menadżera jest bardzo cenny dla każdej organizacji,~a~pomyłki popełnione przez niego bardzo kosztowne. Dzięki naszemu algorytmowi będziemy~w~stanie zmniejszyć to ryzyko, sprawiając że sama praca menadżera będzie bardziej komfortowa. W dalszej części będziemy starać się stworzyć algorytm wykorzystując wiedzę z pewnej metody uczenia maszynowego - indukcji drzew decyzyjnych. 

Na samym końcu postaramy się połączyć platformę z algorytmem w celu uzyskania efektywniejszego wsparcia dla przedsiębiorstwa. Mając przygotowany algorytm uczenia maszynowego oraz istniejący system postaramy się stworzyć środowisko pozwalające na skuteczne wykorzystanie stworzonego rozwiązania przez istniejącą infrastrukturę. Będziemy mogli skupić się w tym momencie na rozwiązaniu problemu łączenia i wykorzystania algorytmu uczenia maszynowego tak, aby faktycznie wpłynąć na poprawę systemu stosowanego do realizacji konkretnego celu,~w~tym przypadku do przypisywania zadań do odpowiednich osób przez menadżera.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Zawartość pracy}
\label{sec:zawartoscPracy}

Praca składa się ze wstępu oraz sześciu rozdziałów, z których każdy dotyczy osobnej części pracy, często wykorzystując rezultaty poprzedniego rozdziału.

\emph{Rozdział~\ref{cha:uczenieMaszynowe}} wprowadza opis teoretyczny uczenia maszynowego skupiając się na metodzie indukcji drzew decyzyjnych. Poznamy podstawową wiedzę potrzebną do zrozumienia samego procesu uczenia się, poznamy czym właściwie jest i czym cechuje się program uczący się. Dodatkowo zostanie przedstawiona koncepcja uczenia się~w~algorytmach,~a~następnie skupimy się na dokładnym opisie algorytmów klasyfikacji związanych z indukcją drzew decyzyjnych, które możemy użyć do rozwiązania naszego problemu. Na końcu rozdziału dokonamy podsumowania, wynikiem którego  będzie krótki opis algorytmu, który będzie zaimplementowany w ramach niniejszej pracy. Dodatkowo, podsumowanie zawiera wskazówki, gdzie szukać wiadomości rozszerzających aktualną wiedzę z zakresu drzew decyzyjnych.

\emph{Rozdział~\ref{cha:implementacjaIndukcjiDrzew}} przedstawia opis implementacji algorytmu drzew decyzyjnych (rozszerzenie algorytmu ID3~\cite{Quin86}) do rozwiązania naszego problemu. Pokazane zostaną szczegóły implementacyjne wraz z uzasadnieniami i odniesieniami do konkretnych rozwiązań, które zostały bezpośrednio wykorzystane~w~kolejnych poprawionych wersjach algorytmu. Dodatkowo zostanie pokazane kilka przykładów wykorzystania algorytmu oraz dokonane zostanie podsumowanie opisanego algorytmu.

\emph{Rozdział~\ref{cha:systemZarzadzaniaZadaniami}} przedstawia system zarządzania zadaniami, stworzony na potrzeby samej pracy.~W~systemie wzorujemy się na przedsiębiorstwie informatycznym. System pozwala użytkownikom na pracę z zadaniami, ich tworzenie, przypisywanie do odpowiedniej osoby oraz raportowanie czasu pracy i stanu zadań. Dodatkowo~w~tym rozdziale znajdziemy specyfikację danych przygotowanych za pomocą tego systemu, które pozwolą nam przeprowadzić praktycznie badania. Na koniec opisane zostało praktycznie wykorzystanie algorytmu uczenia maszynowego we wspomaganiu systemu zarządzania zadaniami. Wspomnianym systemem będzie oprogramowanie opisywane~w~\emph{rozdziale~\ref{cha:systemZarzadzaniaZadaniami}}. Będziemy również odwoływać się do podstaw teoretycznych z~\emph{rozdziału~\ref{cha:uczenieMaszynowe}}.

\emph{Rozdział~\ref{cha:wynikiBadanEksperymentalnych}} przedstawia wyniki badań eksperymentalnych naszego algorytmu oparte o~dane przygotowane w~\emph{rozdziale}~\ref{cha:systemZarzadzaniaZadaniami}.~W~rozdziale tym opisujemy przeprowadzone badania oraz ich wyniki wraz z~wnioskami.

\emph{Rozdział~\ref{cha:zakonczenie}} zamyka pracę, jest próbą podsumowania zawartych~w~niej treści oraz wskazaniem na dalsze możliwości rozwoju idei wprowadzonej~w~pracy.
