\chapter{Wyniki badań eksperymentalnych}
\label{cha:wynikiBadanEksperymentalnych}

W tym rozdziale skupimy się na wykorzystaniu algorytmu w naszym systemie. Cały rozdział podzielimy na trzy różne sekcje. Pierwsza będzie dotyczyć prostych testów, przedstawiających w zasadzie już na samym początku działania algorytmu stu procentową skuteczność. Dalej, skupimy się na trudniejszych przypadkach wskazując na problemy, które mogą się pojawić podczas próby dopasowania przykładu o bardziej skomplikowanym opisie. W ostatniej części opiszemy, jak z czasem można wpływać na jakość działania algorytmu. Poprzez iteracyjne generowanie drzewa na podstawie istniejącego zbioru danych możemy stale wpływać na poprawę działania algorytmu.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Proste przykłady}
\label{sec:prostePrzyklady}

W tej części pokażemy przykłady użycia algorytmu używając prostych zadań, które będziemy chcieli dopasować w podobny sposób jak w etapie przygotowania danych do generowania drzewa.

%---------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------------

\subsection{Opis badań}

\subsubsection*{Nowe zadanie wymagające wiedzy z OPC serwera}

W naszej firmie znajduje się tylko jeden specjalista serwera OPC. Dlatego też, dowolnie zdefiniowane zadanie, zawierające tę umiejętność jako wymaganą, zawsze trafi do pracownika z loginem~\emph{konrad}. Początkowo jednak definiujemy tylko obszar jako~\emph{Services}. Algorytm rozszerzony wskazuje wówczas na pracownika~\emph{jacek}, natomiast podstawowa wersja algorytmu już wskazuje na pracownika~\emph{konrad}. Wynika to z faktu, że najwięcej zadań z przypisanym obszarem dotyczącym serwisów jest do tych dwóch pracowników. W zależności od wyboru algorytmu, podstawowy algorytm promuje argument wielowartościowy (\emph{Area}), przez co wskazuje na osobę, która ma najwięcej przypisanych zadań z~\emph{service}. Drugi algorytm promuje wartość zysku informacyjnego kolejnych atrybutów wyliczaną w odpowiednim stosunku ilościowym możliwych wartości parametru. Tak zbudowane drzewo wskazuje właśnie na pracownika z loginem~\emph{jacek}.

Jednakże, wystarczy dodać interesującą nas umiejętność~\emph{OPC Fundamentals}, aby każde następne wskazanie obu wersji algorytmu dawało w wyniku login~\emph{konrad}. Jest to tylko połowiczna prawda, ponieważ tak działa tylko wersja rozszerzona algorytmu, która promuje zysk informacyjny osiągany właśnie z informacji, że tylko jedna osoba jest specjalistą danej dziedziny. Prostszy algorytm promuje jako bardziej wartościowy atrybut związany z obszarem, przez co wskazania na inne umiejętności, którymi nie cechuje się nasza osoba może wskazać na inną osobę i będzie wymagać od niej nauki specjalistycznej umiejętności. W zależności od punktu widzenia, menadżer decyduje czy jest to dobry czy zły pomysł.

\subsubsection*{Dodanie kolumny do bazy danych Oracle}

Definiujemy dla zadania początkowo tylko jego obszar --~\emph{Database}. Obie wersje algorytmów wskazują na: grzesiul~(\emph{specjalista od bazy danych Ms Sql Server} - wersja rozszerzona algorytmu) oraz na bogumil~(\emph{specjalista od bazy danych Oracle} - wersja zoptymalizowana algorytmu). Wybór jest jak najbardziej poprawny ze względu na to, że obaj pracownicy mają przypisaną do siebie największą ilość zadań związanych z bazami danych. Dodanie umiejętności~\emph{Oracle} - czyli wyspecjalizowanie zadania sprawia, że obie wersje algorytmu wskazują na pracownika~\emph{bogumil}, czyli osiągamy efekt oczekiwany.

\subsubsection*{Rozpisanie zadań związanych z nowym projektem obszaru lokalizacja}

W tym momencie, chcemy aby zasugerowanym loginem pracownika był~\emph{karlik}. Jest to lider zespołu, który między innymi zajmuje się lokalizacją i globalizacją, więc nasze wskazanie jest jak najbardziej trafne. Początkowo dodajemy zadanie określając obszar jako~\emph{Organization}. Dwie wersje algorytmu wskazują na dwóch pracowników:~\emph{karlik} oraz \emph{zuber}. Obaj wymienieni pracownicy są osobami zarządzającymi, także wskazanie jest trafne. Jedyną dodatkową rzeczą jaką chcemy wyspecyfikować, jest wymagana umiejętność~\emph{Localization Fundamentals}. Niestety jedynie rozszerzony argument wskazuje teraz właściwą osobę, algorytm podstawowy nie potrafi wskazać żadnej osoby - może to wskazywać za brak przykładów uczących na podstawie których, podstawowy algorytm mógłby udzielić poprawnej odpowiedzi. Do przykładu tego wrócimy w części dotyczącej iteracyjnego uczenia się.

\subsubsection*{Poprawienie błędów w kontrolce silverlight, wykorzystującej kod napisany w języku VB.net}

W tym przykładzie mamy podobną sytuację do wcześniej omawianego zadania związanego z serwerem OPC, z tą różnicą, że naszą specjalizacją jest połączenie dwóch umiejętności:~\emph{VB.net Programming} oraz \emph{Silverlight Fundamentals}. Te dwie umiejętności są znane również innym pracownikom, ale tylko pracownik z loginem~\emph{tomasz} zna obie naraz. Dodatkowo, nasze zadanie dotyczy obszaru~\emph{Business Process Studio}, z którego oczekiwany pracownik jest specjalistą. Utworzone zadanie z przypisanym tylko obszarem już na samym początku wskazuje oczekiwaną przez nas osobę ze względu na ilość zadań związanych z tym obszarem przypisanych do tej osoby. Zmienimy teraz zadanie tak, aby obszar dotyczył organizacji projektu. Tak jak w poprzednim przykładzie, wskazywanymi osobami są~\emph{karlik} oraz \emph{zuber}. Dodamy teraz dwie specyficzne umiejętności i zobaczymy, czy pomoże to algorytmowi w zasugerowaniu odpowiedniej osoby. Niestety brak jakichkolwiek powiązań z tym obszarem naszej osoby wpływają na to, że niezależnie od wybranych umiejętności jest pomijana jako właściwa osoba do realizacji zadania. Do przykładu tego wrócimy w dalszej części dotyczącej iteracyjnego uczenia się.

\subsubsection*{Dodawanie skryptów odświeżających schemat bazy danych - wykorzystanie XML}

Kolejne zadanie, które teoretycznie wskazuje na specjalistę posiadającego kilka wymaganych umiejętności do realizacji tego zadania --~\emph{grzesiul}. Wspominane umiejętności to:~\emph{Ms Sql Server Fundamentals} oraz \emph{XML Framework Fundamentals}. Podobnie jak powyższe zadanie związane z bazami danych, określenie samego obszaru wskazuje na dwóch specjalistów (każdy przez inną wersję algorytmu) z zakresu baz danych. Dodanie kolejnych dwóch wymaganych umiejętności bezpośrednio wskazuje nam na oczekiwaną osobę, tj. pracownika z loginem~\emph{grzesiul}.

\subsubsection*{Dodanie serwisu WCF do portalu Sharepoint}

Zadanie to również skupia się na unikalnym połączeniu dwóch umiejętności, \emph{Sharepoint} oraz \emph{WCF Fundamentals}. Również jedna osoba posiada naraz te dwie umiejętności. Jest to pracownik z loginem~\emph{jarek}. Po dodaniu nowego zadania z przypisanym tylko obszarem~\emph{Web Portal}, wskazanie obu wersji algorytmu pokazuje login~\emph{grzesiek}, czyli osoby, która najczęściej w przykładach jest wiązana z danym obszarem. Jednak dodanie jednej umiejętności \emph{Sharepoint} zaczyna wskazywać na osobę~\emph{zuber}, który z kolei częściowo jest powiązany z obszarem portalu oraz jest specjalistą z zakresu~\emph{Sharepoint}. Ostatecznie, po dodaniu umiejętności~\emph{WCF Fundamentals} obie wersje algorytmu zgodnie wskazują na oczekiwaną przez nas osobę, czyli pracownika z loginem~\emph{jarek}.

Na tym kończymy nasze badania i analizy dotyczące prostych przykładów. W dalszej części skupimy się na bardziej skomplikowanych przykładach przez co jednocześnie jeszcze ciekawszych.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Zaawansowane próby klasyfikacji}
\label{sec:zaawansowanePrzyklady}

Po serii przykładów opartych na prostych scenariuszach, spróbujemy teraz przeanalizować jak algorytm zachowuje się przy bardziej skomplikowanych przypadkach. W dalszej części, dotyczącej iteracyjnego uczenia się przeanalizujemy te przypadki z tego rozdziału, które nie zostaną dopasowane w sposób jaki byśmy sobie tego życzyli.

%---------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------------

\subsection{Opis badań}

\subsubsection*{Rozplanowanie projektu stworzenia nowych serwisów wraz z warstwą prezentacji do współpracy z systemem SAP}

Zadanie to wymaga umiejętności związanych z obszarem~\emph{Organization}, więc można myśleć że wyborem menadżera byłaby jedna z osób zarządzającymi zespołami programistów. Z drugiej strony, zadanie wymaga znajomości wielu technologii, takich jak~\emph{BizTalk Server Administration Fundamentals}, \emph{WCF Fundamentals}, \emph{IIS Administration Fundamentals}, \emph{ASP.NET Fundamentals}, \emph{JavaScript Fundamentals} oraz \emph{Architecture Fundamentals}. Taka znajomość technologii pozwoli w sposób swobodny zrealizować zadanie. Niestety, w naszej firmie nie ma takich ludzi i algorytm będzie musiał wskazać jego zdaniem najbardziej dopasowaną osobę. Wersja uproszczona algorytmu nie podołała zadaniu i nie znalazła żadnego odpowiadającego kandydata. Natomiast wersja rozszerzona algorytmu wskazała na osobę z loginem~\emph{igor}. Osoba ta została wskazana ze względu na unikalne połączenie w całej firmie dwóch umiejętności: \emph{BizTalk Server Administration Fundamentals} oraz \emph{WCF Fundamentals}. 

Idąc dalej, możemy uznać że zadanie to wymaga większej ilości osób. Spróbujmy przeprowadzić doświadczenie poprzez usuwanie umiejętności, które zostały spełnione przez wybraną osobę do zespołu zajmującego się tym zadaniem. Pierwszą taką osobą będzie~\emph{igor}, zatem usuwamy dwie umiejętności powiązane z tą osobą. W tym momencie, nasze dwie wersje algorytmu sugerują dwie nowe osoby. Wersja uproszczona sugeruję~\emph{karlik} jako odpowiednią osobę. Wybór ten jest uzasadniony promowaniem obszaru, jako atrybutu najbardziej decyzyjnego przez prostszą wersję algorytmu. Jako że zadanie jest powiązane z obszarem organizacyjnym, wybrana została jedna z osób zarządzających zespołami. Wersja rozszerzona algorytmu wskazuje na~\emph{irek} ze względu na jego umiejętność~\emph{ASP.NET Fundamentals}. Jako że \emph{irek} jest również specjalistą z \emph{JavaScript}, również tę umiejętność możemy usunąć z naszego zadania, jako spełnione wymaganie. Trzymamy się naszego pierwszego wyboru i postępujemy zgodnie z rozszerzoną wersją algorytmu. Zespół składa się teraz z osób~\emph{igor} oraz \emph{irek}. Po usunięciu tej umiejętności, obie wersje wskazują na~\emph{karlik}. W tym momencie nasz zespół składa się już z lidera zespołu i dwóch specjalistów. Pozostające umiejętności są powiązane z serwisami internetowymi, dlatego teraz po dodaniu lidera zespołu zmienimy typ zadania na \emph{Services}. Otrzymujemy wskazania na dwie osoby, przy czym rozszerzony algorytm wskazuje na~\emph{jacek}, który spełnia wymagane dwie umiejętności, oraz prostszy algorytm wskazuje na~\emph{konrad}, który został wybrany ze względu na większą ilość zadań przypisanych do niego w zakresie obszaru~\emph{Services}. Finalnie, otrzymaliśmy kompletny zespół, który spełnia początkowe wymagania wobec zadania.

\subsubsection*{Stworzyć ulepszony model bezpieczeństwa dla głównej aplikacji}

Kolejne zadanie jest dosyć enigmatyczne i raczej pojawia się najczęściej jako meta wymaganie podczas tworzenia projektów. Zadanie technologicznie będzie obejmować większość umiejętności technicznych wykorzystywanych w produkcie naszej firmy. Oprócz obszaru, ustawionego jako \emph{Security} wymagamy następujących umiejętności:  \emph{Architecture Fundamentals}, \emph{ASP.NET Fundamentals}, \emph{IIS Administration Fundamentals}, \emph{WCF Programming}, \emph{OPC Fundamentals}, \emph{Sharepoint}, \emph{Silverlight Fundamentals}, \emph{Oracle Database}, \emph{Ms Sql Server}, \emph{BizTalk Server Administration Fundamentals}, \emph{COM Fundamentals} oraz \emph{JavaScript Programming}.

Pierwsze dopasowanie daje nam dwie różne osoby. Algorytm rozszerzony wskazuje na \emph{konrad}, czyli specjalistę od \emph{OPC Fundamentals}, natomiast drugi algorytm (prostszy) jak zwykle skupia się wokół obszaru i wskazuje na specjalistę od bezpieczeństwa - \emph{jarek}. Również w tym przypadku, skupimy się wokół wyborów rozszerzonego algorytmu, gdyż według naszej opinii są trafniejsze.

Po dodaniu do zespoły pierwszego członka i usunięciu umiejętności, kolejne sugestie wskazują jednogłośnie na pracownika z loginem \emph{jarek}. Wskazanie na jarka w rozszerzonym algorytmie padło, dzięki jego połączeniu wiedzy z dwóch umiejętności: \emph{Sharepoint} oraz \emph{WCF Fundamentals}. Dodatkowo, po analizie umiejętności wybranej osoby stwierdzamy, że również możemy wykorzystać jego umiejętnośći: \emph{ASP.NET Fundamentals}, \emph{IIS Administration Fundamentals} oraz \emph{JavaScript Programming}. Nie wykorzystujemy umiejętności \emph{Architecture Fundamentals}, którą posiada \emph{jarek} ze względu na jej jedynie podstawowy poziom opanowania. Jest to decyzja nasza, która mogła by zostać dodana do algorytmu jako rozszerzenie. Dzięki rozległej wiedzy wybranej aktualnie osoby, możemy usunąć sporą część umiejętności wymaganych w zadaniu, ponieważ zostały spełnione. Dodatkowo, jako że \emph{jarek} jest specjalistą z obszaru \emph{Security} (dopasowanie podstawowej wersji algorytmu), możemy teraz zmienić interesujący nas obszar na \emph{Organization}, gdyż potrzebujemy również kogoś, kto będzie w odpowiedni sposób zarządzał przedsięwzięciem, czyli po prostu realizacją zadania.

Próba dopasowania kolejnej osoby kończy się wskazaniem na dwie różne osoby. Tak jak przypuszczaliśmy, prostsza wersja algorytmu wskazuje na osobę powiązaną z aktualnym obszarem (\emph{Organization}), czyli na \emph{karlik}. Wersja rozszerzona wskazuje na specjalistę z obszaru \emph{BizTalk Server Administration Fundamentals}. Dodatkowo \emph{marcin} posiada wymaganą przez nas umiejętność \emph{COM Fundamentals}. Idąc za tokiem postępowania w poprzednich krokach, znów potwierdzamy wybór rozszerzonej wersji algorytmu i \emph{marcin} dołącza do zespołu, a my możemy uznać kolejne dwie umiejętności za spełnione.

Ponownie w kolejnym kroku dwie wersje algorytmu wskazują na dwie różne osoby. Prostsza wersja algorytmu nadal przystaję przy wyborze \emph{karlik}, natomiast rozszerzona wersja algorytmu wskazuje na kolejnego specjalistę, tym razem z dziedziny baz danych - \emph{bogumil}. Wybrany specjalista z baz danych dysponuje trzema interesującymi z punktu widzenia omawianego zadania umiejętnościami: \emph{Oracle Database}, \emph{Ms Sql Server} oraz \emph{Architecture Fundamentals}. Dzięki kolejnemu wyborowi zgodnemu z rozszerzoną wersją algorytmu możemy uznać kolejne trzy umiejętności za spełnione i dodać \emph{bogumil} do zespołu. Aktualnie w zespole mamy czterech specjalistów: \emph{konrad}, \emph{jarek}, \emph{marcin} oraz \emph{bogumil}. Zmniejszająca się ilość wymaganych jeszcze umiejętności oraz pozostające nadal ustawienie obszaru na \emph{Organization} pozwala nam przypuszczać, że niedługo również rozszerzona wersja algorytmu wskaże na osobę związaną z wymienionym obszarem.

W kolejnym kroku nasze przypuszczenia się ziszczają. Jedyna różnica względem poprzednich dopasowań podstawowego algorytmu polega na tym, że po usunięciu umiejętności \emph{Architectural Fundamentals} specyficznej również dla osoby z loginem \emph{karlik}, która do tej pory była wskazywana przez tę wersję algorytmu zostaje zastąpiona inną osobą. Osobą tą jest \emph{zuber}, który również jest w naszej firmie zarządzającym zespołem. Rozszerzona wersja wskazuje na \emph{karlik}. Biorąc pod uwagę jednomyślność z poprzednimi wyborami prostszego algorytmu, dodajemy do zespołu \emph{karlik}. Teraz, gdy mamy już osobę odpowiedzialną za organizację pracy zadania, zmieniamy obszar na \emph{Business Process Studio}.

Kolejną i zarazem ostatnią osobą wybraną jednomyślnie przez obie wersje algorytmu jest specjalista z wybranego obszaru (\emph{Business Process Studio}) - \emph{tomasz}. Dodatkowo osoba ta dysponuje ostatnią brakującą w naszym zespole umiejętnością - \emph{Silverlight Fundamentals}. Finalnie po sześciu krokach otrzymujemy kompletny zespół spełniający wszystkie wymagania dotyczące omawianego zadania.

W ostatniej części rozdziału związanego z badaniami wykorzystania algorytmu drzew decyzyjnych skupimy się na iteracyjnej poprawie jakości działania naszego drzewa decyzyjnego.

%---------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------------

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Iteracyjne uczenie się}

W tej części skupimy się na tym, jak możemy poprawić błędne decyzje algorytmu lub ich brak poprzez dodawanie nowych przykładów i ponowne uczenie się drzewa decyzyjnego. Na początku skupimy się na przykładach opisywanych w pierwszej części rozdziału, przed którymi postawiliśmy znak zapytania. Następnie omówimy kilka interesujących przykładów, które pozwolą nam pokazać siłę w iteracyjnym uczeniu się algorytmu.

%---------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------------

\subsection {Nawiązanie do nierozwiązanych przykładów - opis badań}

\subsubsection*{Rozpisanie zadań związanych z nowym projektem obszaru lokalizacja}

W zadaniu mamy zdefiniowany obszar \emph{Organization} oraz wymaganą umiejętność \emph{Localization Fundamentals}. Przykład wydaje się stosunkowo prosty, zwłaszcza że obszar jak i umiejętność są specyficzne dla \emph{karlik}, którego oczekujemy jako wskazanego pracownika. Niestety tylko rozszerzony algorytm wskazuje prawidłowo osobę, algorytm podstawowy nie znajduje osoby, którą mógłby dopasować do danego zadania. Problem prostszej wersji algorytmu polega na zbytnim powiązaniu pary umiejętności: \emph{Localization Fundamentals} oraz \emph{Architecture Fundamentals} z osobą \emph{karlik}. Dzieje się tak, ponieważ tylko jedno zadanie posiadające umiejętność związaną z lokalizacją jest zdefiniowane w naszych danych uczących. Jednocześnie to samo zadanie zawiera powiązanie z umiejętnością \emph{Architecture Fundamentals}, przez co algorytm traktuje je jako wymagane łącznie i nie może dopasować nam właściwej osoby.

Dodamy jedno proste zadanie, które będzie dotyczyło obszaru \emph{Organization} i zawierało jedną umiejętność \emph{Localization Fundamentals}. Po ponownym wygenerowaniu danych i wygenerowaniu nowo nauczonego drzewa decyzyjnego, również prostsza wersja algorytmu powinna wskazać właściwą osobę. Część wygenerowanego drzewa przez prosty algorytm przed zmianą danych uczących można zobaczyć poniżej~\ref{lst:drzewoDecyzyjneLokalizacja}.

\lstset{tabsize=2, basicstyle=\small}

\begin{lstlisting}[caption={Fragment wygenerowanego drzewa decyzyjnego przez prostszą wersję algorytmu}, language=Java, frame = trBL, mathescape=true, label={lst:drzewoDecyzyjneLokalizacja}]
if( Area == "Organization") {
	if( Architecture Fundamentals == "False") {
		if( WCF Programming == "True") {
				Employee = "jacek";
		} else if( WCF Programming == "False") {
			if( Localization Fundamentals == "True") {
					Employee = "null";
			} else if( Localization Fundamentals == "False") {
				if( IIS Administration Fundamentals == "True") {
						Employee = "null";
				} else if( IIS Administration Fundamentals == "False") {
					if( WPF Programming == "False") {
						if( WF Programming == "False") {
								Employee = "zuber";
						} else if( WF Programming == "True") {
								Employee = "marcin";
						}
					} else if( WPF Programming == "True") {
							Employee = "szymon";
					}
				}
			}
		}
	} else if( Architecture Fundamentals == "True") {
		if( WCF Programming == "True") {
				Employee = "null";
		} else if( WCF Programming == "False") {
			if( OPC Fundamentals == "False") {
					Employee = "karlik";
			} else if( OPC Fundamentals == "True") {
					Employee = "konrad";
			}
		}
	}
}
\end{lstlisting}

\lstset{tabsize=2, basicstyle=\small}

\begin{lstlisting}[caption={Fragment wygenerowanego drzewa decyzyjnego przez prostszą wersję algorytmu dla wzbogaconych danych uczących - iteracyjne uczenie się}, language=Java, frame = trBL, mathescape=true, label={lst:drzewoDecyzyjneLokalizacjaPoprawione}]
if( Area == "Organization") {
	if( Localization Fundamentals == "True") {
		if( WCF Programming == "True") {
				Employee = "jacek";
		} else if( WCF Programming == "False") {
				Employee = "karlik";
		}
	} else if( Localization Fundamentals == "False") {
		if( WCF Programming == "True") {
				Employee = "null";
		} else if( WCF Programming == "False") {
			if( IIS Administration Fundamentals == "True") {
					Employee = "null";
			} else if( IIS Administration Fundamentals == "False") {
				if( Architecture Fundamentals == "False") {
					if( WPF Programming == "False") {
						if( WF Programming == "False") {
								Employee = "zuber";
						} else if( WF Programming == "True") {
								Employee = "marcin";
						}
					} else if( WPF Programming == "True") {
							Employee = "szymon";
					}
				} else if( Architecture Fundamentals == "True") {
					if( OPC Fundamentals == "False") {
							Employee = "karlik";
					} else if( OPC Fundamentals == "True") {
							Employee = "konrad";
					}
				}
			}
		}
	}
}
\end{lstlisting}

Po dodaniu jednego zadania do danych uczących uzupełniającego wiedzę drzewa decyzyjnego, bez problemu również prosta wersja algorytmu drzew decyzyjnych wskazuje na właściwą osobę. Zmiany w interesującej części drzewa można zobaczyć na wycinku drzewa~\ref{lst:drzewoDecyzyjneLokalizacjaPoprawione}. Poprawa drzewa zwiększa jakość dopasowywania przykładów przez drzewo decyzyjne we wszystkich podobnych przypadkach.

\subsubsection*{Poprawienie błędów w kontrolce silverlight, wykorzystującej kod napisany w języku VB.net}

Jest to kolejne zadanie, które pojawiło się już wcześniej i jest związane z problemami niedouczenia drzewa decyzyjnego (lub przeuczenia). Chcemy, aby dwie specyficzne umiejętności: \emph{Silverlight Fundamentals} oraz \emph{VB.net Programming} posiadane razem tylko przez jedną osobę, pozwoliły na wskazanie przez algorytm tej właśnie osoby.

Pytanie dlaczego jednak nie został odpowiedni pracownik dopasowany już teraz, pozostaje nadal aktualne. Odpowiedzi należy szukać w niewielkiej ilości zadań łączących te dwie umiejętności, a zwłaszcza fakt że tylko jedno zadanie posiada wyspecyfikowane tylko te dwie umiejętności bez żadnych dodatkowych. Sprawia to, że zysk informacyjny w obu wersjach algorytmu dla tych dwóch umiejętności jest na tyle niewielki, że jest pomijany na korzyść innych kombinacji atrybutów posiadających większy zysk informacyjny. Aby poprawić sytuację, spróbujemy dodać jedno zadanie posiadające te dwie umiejętności i przypisany obszar \emph{Organization}, dla którego chcemy wskazać programistę \emph{tomasz} jako preferowaną osobę. Tak jak przypuszczaliśmy, po dodaniu tej specyficznej wiedzy do danych uczących algorytm działa tak, jak tego oczekujemy dla podobnych przypadków.

%---------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------------

\subsection {Pozostałe przykłady - opis badań}

W tej części skupimy się na analizie wygenerowanego drzewa i próbie poprawy jakości działania drzewa decyzyjnego poprzez dodanie nowych przykładów uczących.

\subsubsection*{Niedouczenie drzewa decyzyjnego}

Niedouczenie drzewa decyzyjnego jest łatwe do weryfikacji, kiedy mamy przed oczami wygenerowane drzewo decyzyjne. Wystarczy przeanalizować ścieżki które prowadzą do kategorii równej wartości \emph{null}, czyli właściwie to braku kategorii.

Zaczniemy od analizy drzewa dla rozszerzonego algorytmu. Ciekawostką jest fakt, że mamy w tym drzewie tylko jedną ścieżkę prowadzącą do braku dopasowanej kategorii. Ścieżkę tę można zobaczyć w wycinku drzewa~\ref{lst:brakKategoriiDrzewo}. W zasadzie ścieżka jest spełniona gdy zadanie nie posiada żadnej z umiejętności: \emph{OPC Fundamentals}, \emph{BizTalk Server Administration Fundamentals}, \emph{Sharepoint}, \emph{ASP.NET Fundamentals}, \emph{XML Framework Fundamentals} oraz \emph{Oracle Database} i ma ustawiony obszar na \emph{BusinessIntelligence}.

\lstset{tabsize=2, basicstyle=\small}

\begin{lstlisting}[caption={Fragment wygenerowanego drzewa decyzyjnego przez rozszerzoną wersję algorytmu - ścieżka do pustej kategorii}, language=Java, frame = trBL, mathescape=true, label={lst:brakKategoriiDrzewo}]
if( OPC Fundamentals == "False") {
	if( BizTalk Server Administration Fundamentals == "False") {
		if( Sharepoint == "False") {
			if( ASP.NET Fundamentals == "False") {
				if( XML Framework Fundamentals == "False") {
					if( Oracle Database == "False") {
						if( Area == "Organization") {
							...
						} else if( Area == "Database") {
								...
						} else if( Area == "BusinessIntelligence") {
								Employee = "null";
						}
					}
				} else if( XML Framework Fundamentals == "True") {
					...
				}
			} else if( ASP.NET Fundamentals == "True") {
				...
			}
		} else if( Sharepoint == "True") {
			...
		}
	} else if( BizTalk Server Administration Fundamentals == "True") {
		...
	}
}
\end{lstlisting}

W takiej sytuacji wystarczy jedynie utworzyć odpowiednie zadanie ze zdefiniowaną osobą, a nasze drzewo stanie się kompletne. Jedynym problemem, który może później wystąpić jest przeuczenie drzewa decyzyjnego. Problem ten zostanie omówiony w dalszej części.

Dla drzewa wygenerowanego przez prostszy algorytm mamy aż 23 ścieżki prowadzące do pustej kategorii. Przy czym należy zauważyć, że drzewo dla prostszego algorytmu jest płytsze i dłuższe co wynika bezpośrednio z preferowania obszarów względem umiejętności (ze względu na liczbę wartości). Prowadzi to też do większej ilości krótkich ścieżek, a biorąc pod uwagę, że jednak umiejętności częściej występują niż obszary (jeden na zadanie) częściej występuje problem niedouczenia. Co prawda część z tych ścieżek pokrywa się ze ścieżką drzewa algorytmu rozszerzonego to i tak dużo korzystniej pod tym względem wypada właśnie algorytm rozszerzony.

\subsubsection*{Przeuczenie drzewa decyzyjnego}

Dokładne informacje na temat jak radzić sobie z przeuczeniem drzewa decyzyjnego wraz z odniesieniami do szczegółowych treści traktujących na ten temat znajdziemy w rozdziale~\ref{cha:uczenieMaszynowe}. W tej części skupimy się jedynie na prostym i skutecznym postępowaniu w przypadku przeuczenia dla naszego systemu, algorytmu i danych.

Reagowanie na wydarzenie, czyli reakcja podczas gdy sugestia algorytmu jest błędna polegająca na przypisaniu zadania przez menadżera. Postępowanie takie w sposób iteracyjny polepsza jakość działania naszego algorytmu, wymaga jednak interwencji menadżera. Z czasem, algorytm co raz rzadziej potrzebuje uwagi menadżera mając coraz bardziej kompletną bazę wiedzy. Postępowanie to dotyczy obu wersji algorytmów w taki sam sposób, ponieważ żadna z zaimplementowanych przez nas wersji algorytmu nie ma wsparcia przy zapobieganiu przeuczeniu drzewa. Wsparcie takie ma implementacja algorytmu C4.5~\cite{Quin93}, który jest naturalnym rozszerzeniem algorytmów zaimplementowanych dla potrzeb naszej pracy.

%---------------------------------------------------------------------------

\section{Podsumowanie}

Przedstawione przykłady i analiza w danym rozdziale pozwoli zrozumieć co zyskujemy i na co musimy uważać podczas używania algorytmu drzewa decyzyjnego w konkretnym istniejącym systemie. Podkreślone zostało znaczenie iteracyjnego uczenia się, które przy początkowym założeniu interakcji algorytmu z menadżerem (weryfikacja wyniku) z czasem pozwala ograniczyć tę interakcję do minimum. Warto też wziąć pod uwagę, że dla rzeczywistych baz danych które są znacząco większe od tej prezentowanej w przykładach, otrzymujemy bardziej kompletne i dokładniejsze drzewo.

Na koniec przedstawimy w postaci tabel zebrane informacje z przeprowadzonych badań. Pierwsza tabela~\ref{tab:eksperymentyJeden} zawiera dane dotyczące sekcji z prostymi przykładami~\ref{sec:prostePrzyklady}, natomiast druga tabela~\ref{tab:eksperymentyWiele} zawiera dane dotyczące sekcji z bardziej zaawansowanymi przykładami~\ref{sec:zaawansowanePrzyklady}. Obie tabele zawierają nazwę obszaru, liczbę atrybutów, wynik dopasowania dla algorytmu podstawowego oraz wynik klasyfikacji dla algorytmu rozszerzonego.

Każda tabela skonstruowana jest tak, aby kolejnością przykładów odpowiadać sekcją, do których się odnoszą. Dodatkowo każdy przykład analizowany wcześniej, jest w tabelach przedzielony podwójnymi liniami. Gwiazdka wskazuje preferowany wybór, \emph{x} wskazuje brak dopasowanej kategorii.

Osoby zainteresowane dogłębniejszą analizą przykładów powinny powrócić w tym momencie do rozdziału~\ref{cha:systemZarzadzaniaZadaniami}, a dokładnie do sekcji~\ref{sec:przygotowanieDanych}, gdzie dokładnie omówione są zarówno obszary i umiejętności, jak i powiązania pomiędzy nimi oraz pomiędzy poszczególnymi pracownikami.

\begin{table}[!htbp]
\caption{Zestawienie eksperymentów klasyfikowania zadań - przykłady jednokrotne}
\label{tab:eksperymentyJeden}
\begin{center}

	\begin{tabular}{| l || c | l | l |}
	\hline 
	\textbf{Obszar} & \textbf{Liczba atr.} & \textbf{Prosty alg.} & \textbf{Rozszerzony alg.} \\ \hline \hline
	Services & 0 & *konrad & jacek \\ \hline
	Services & 1 & *konrad & *konrad \\ \hline
	Services & 2 & *konrad & *konrad \\ \hline \hline
	Database & 0 & *bogumil & grzesiul \\ \hline
	Database & 1 & *bogumil & *bogumil \\ \hline \hline
	Organization & 0 & zuber & *karlik \\ \hline
	Organization & 1 & x & *karlik \\ \hline \hline
	Business Process Studio & 0 & *tomasz & *tomasz \\ \hline
	Business Process Studio & 2 & *tomasz & *tomasz \\ \hline
	Organization & 2 & zuber & karlik \\ \hline \hline
	Database & 0 & *bogumil & grzesiul \\ \hline
	Database & 2 & *grzesiul & *grzesiul \\ \hline \hline
	Web Portal & 0 & grzesiek & grzesiek \\ \hline
	Web Portal & 1 & zuber & zuber \\ \hline
	Web Portal & 2 & *jarek & *jarek \\ \hline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
\caption{Zestawienie eksperymentów klasyfikowania zadań - przykłady wielokrotne}
\label{tab:eksperymentyWiele}
\begin{center}

	\begin{tabular}{| l || c | l | l |}
	\hline 
	\textbf{Obszar} & \textbf{Liczba atr.} & \textbf{Prosty alg.} & \textbf{Rozszerzony alg.} \\ \hline \hline
	Organization & 6 & x & *igor \\ \hline
	Organization & 4 & karlik & *irek \\ \hline
	Organization & 2 & *karlik & *karlik \\ \hline
	Services & 2 & konrad & *jacek \\ \hline \hline
	Security & 12 & jarek & *konrad \\ \hline
	Security & 11 & *jarek & *jarek \\ \hline
	Organization & 6 & karlik & *marcin \\ \hline
	Organization & 4 & karlik & *bogumil \\ \hline
	Business Process Studio & 1 & *tomasz & *tomasz \\ \hline \hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
